<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts | Clémentine Boussange</title>
    <link>https://bambouclem.github.io/post/</link>
      <atom:link href="https://bambouclem.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Posts</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sun, 01 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://bambouclem.github.io/media/icon_hua3c898eed18b98379688891d5011a1d0_203625_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Posts</title>
      <link>https://bambouclem.github.io/post/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Journal de mission ~ Jour 27</title>
      <link>https://bambouclem.github.io/post/j27/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bambouclem.github.io/post/j27/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Il est 21 h, je suis confortablement allongée sur ma couchette du train de nuit qui me déposera à la frontière laotienne. J’ai fait 40 min de taxi moto dans le trafic de Bangkok pour arriver à la gare. Le conducteur n’avait pas de rétro, il regardait son manga sur son téléphone en même temps que l’itinéraire. Dans 13 h, 1000 km, un train, un tuk-tuk, un bus et une moto, il faut que je sois à l’ambassade Thaïlandaise au Laos. J’ai rendez-vous à 9 h (plus ou moins 3 heures) pour mon VISA. Mis à part une vague idée sur les moyens de transport, je n’ai aucune idée de comment m’y rendre. Dans une autre vie, autant d’incertitudes m’auraient fait partir 48 h à l’avance, mais pas dans celle là. Mon premier mois ici m’a appris une chose : il n’y a aucune galère. Il suffit de sourire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La semaine dernière s’est écoulée sans écriture, mais au rythme des cours de thaï, des virées dans les bidonvilles et des discussions avec les copains. Je ne suis pas plus reposée qu’avant, mais mon moral est regonflé à bloc.
Mercredi dernier, nous avons rejoint Efflam sur sa mission avec les Xaveriens et d’autres volontaires d’une autre organisation. Nous nous sommes séparés en 2 groupes pour ratisser plus largement les bidonvilles. J’étais dans le groupe du Father Edgar. C’est un prêtre mexicain de 35 ans en jean slim et casquette à l’envers. On est allés frapper à plusieurs portes pour rigoler avec les gens, discuter de la pluie et du beau temps, chanter le joyeux anniversaire, s’asseoir dans des cabanes branlantes, et surtout, distribuer à manger. Ces moments sont étrangement doux malgré l’environnement et on ressort souvent avec le même sourire que celui des gens qui nous ont accueilli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samedi matin, le réveil a sonné à 5 h 50 pour les grandes olympiades. Le Father et d’autres volontaires sont allés chercher les enfants dans différents bidonvilles. Au programme : tir à la corde, course en sac, course aux œufs, croque pomme, relais… à 12 h, tout le monde était séché. J’ai fait une petite sieste sur la moquette devant l’autel de la messe. On est repartis à 14 h 30, au hasard dans un autre bidonville et avec un sac de jeu. Aude est partie à la recherche d’enfants au détour des cabanes, elle est revenue avec 2 petites têtes avec qui on a initié une partie d&amp;rsquo;Uno. Finalement, ce sont 2 autres enfants, puis 5, puis 10, puis 15, puis 30 qui sont arrivés, attirées par le bruit. S’en suit l’improvisation de parties de badminton, de foot, de jeu de cartes, et des dessins sur le sol. Ces enfants ne sont pas les plus sympas que j’ai rencontré, ils sont parfois un peu hautain ou mesquin. Mais qui pourrait bien leur en vouloir ? Ce sont des gamins des rues. Ils ont forgé leur carapace pour résister à la réalité de leur monde et oublier ainsi plus vite certains de leur rêve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je suis par contre choquée par leur relation aux déchets. Le plastique est partout, ils consomment et jettent immédiatement l’emballage derrière leur épaule. Ils nous rigolent même au nez quand on leur montre la poubelle. Ils vivent sur leur propre décharge géante. Je ne saurai même pas par quel bout prendre ce problème.
Le soir, on a dîné chez les Xaverien. J’ai discuté avec Father Augustin, il est congolais. Ça aussi, c’est nouveau pour moi, je vis en immersion parmi des catholiques alors que je ne suis même pas baptisée. Je découvre la spiritualité, la charité et l’engagement d’une vie dédiée aux autres.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Malgré la banquette du train, la nuit n’a pas été fabuleuse. J’ai été réveillé à tous les arrêts (30 au total). À 5 h 45, ils viennent défaire les draps. J’ai des yeux minuscules. Je discute avec mes camarades thaï de couchette, ils sont adorables. Eux aussi vont aux Laos, ils m’invitent à petit-déjeuner avec eux, je décline : le rendez-vous à l’ambassade ne peut pas attendre. Alors ils m’ont commandé un tuk-tuk après avoir négocié le prix en thaï. Ils me souhaitent bon courage et je les remercie d’avoir égayé ma matinée très matinale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est 8 h 30 quand j’arrive devant l’ambassade. J’ai même eu le temps d’acheter une carte SIM. J’ai oublié de faire une photocopie de mon passeport et une photo d’identité. Pas grave, j’ai tout fait faire dans la rue. Ils ont des imprimantes dans les voitures branchées sur des grosses batteries. Ici, tout est business, mais tout est pratique. J’ai discuté avec une chercheuse colombienne du CGIAR dans la queue. On a le même âge, elle me montre ses publications scientifiques, je me suis noyée avec grand plaisir dans le nom des champignons qui font l’objet de ses recherches.
Il est 11 h, je sors de l’ambassade, si tout va bien dans 3 jours, j’ai mon VISA. En attendant, je n’ai plus qu’à rejoindre les volontaires du Laos et découvrir ce pays. La vie paraît bien simple.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Journal de mission ~ Jour 19</title>
      <link>https://bambouclem.github.io/post/j19/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bambouclem.github.io/post/j19/</guid>
      <description>&lt;p&gt;C’est samedi et il n’y a pas école. C’est la grasse matinée. Le départ au marché est retardé à 7 h. Youpi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tous les jours après le marché P’Prong cherche un moine bouddhiste dans la rue pour lui donner à manger. Les moines vivent des offrandes. Tous les jours, aussi, sur le bateau, P’Prong récite sa prière en passant les parles de son chapelet. Elle doit être chréto-bouddhiste ou bouddho-chrétienne. Ou bien elle n’a tout simplement pas encore choisi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a mangé et joué toute la matinée. Ça fait du bien, je rattrape mes calories en retard. Ici, j’ai l’impression de fondre comme neige au soleil. J’ai parfois tellement faim pendant la matinée que je vois des étoiles. J’attends toujours l’heure du riz comme le Messi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a préparé une salade de papayes. J’ai aidé la troupe à découper les ingrédients sur une planche en plastique apparemment blanche autrefois, mais plutôt toute noire aujourd’hui. Je me rappelle de mes cours de microbiologie. Le noir n’est généralement pas bon signe. Je ferme les yeux et remets à nouveau mon destin dans les mains de mon système immunitaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier, j’ai appris que les filles avaient des poux. En fait le foyer en est infesté. Flash-back douloureux sur les selfies collés têtes contre têtes. Oups. Houme me passe au peigne fin. Les gestes sont&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10 h de bus à venir. Il pleut des cordes. Je regarde un film sur le destin. J’ai le cœur gros. La charge émotionnelle est lourde et je me sens loin de ceux que j’aime.
Je vais rejoindre mes compagnons d’aventure pour une semaine à la capitale. J’ai hâte de regonfler mes batteries.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je commençais à m’endormir quand les lumières blanches se sont rallumées sans prévenir. C’est l’armée qui débarque pour un contrôle de papiers. Les grosses bottes et la lampe torche s’arrêtent devant chaque visage. Je regarde sur Google Maps, on est à 1 km de la frontière birmane. Il y a un bébé qui pleure sur le siège derrière moi. La nuit va être longue, mais on est repartis sans encombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;00 h - On s’est arrêté dans une station-service avec une femme qui criait dans un micro. Je dormais profondément. Ce sont les toilettes les plus luxueuses dans lesquelles je suis allée depuis que je suis arrivée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 h 30 - La lumière blanche me réveille. Des gens descendent du bus. Je regarde Google Maps, on est étrangement près de mon point de chute, mais c’est beaucoup trop tôt. Le temps que je demande des infos à l’hôtesse qui se débat avec son anglais, le bus repart. May pen ray. Elle arrête le véhicule pour me faire descendre. Je m’assois sur un siège de la gare routière. Ce hangar est immense, noir et je suis seule maintenant avec mes yeux encore endormis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai commandé un bolt. Je n’ai pas la force de monter derrière une moto avec tout mon barda. C’est une toute petite Nissan bleue qui est arrivée. On s’arrête mettre de l’essence sur le trajet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les coureurs matinaux partagent les trottoirs avec les fêtards tardifs. Les policiers prennent leur service et les buildings se détachent dans le ciel gris de la capitale. Il est 6h, le soleil s’est levé. Je viens d’arriver à la maison des Bambous. Demain je commence les cours de Thaï.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Journal de mission ~ Jour 17</title>
      <link>https://bambouclem.github.io/post/j17/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bambouclem.github.io/post/j17/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Réveil 5 h - yoga et départ au marché. Un rat m’est monté sur le pied. Il est sorti de sous les étals.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  J’ai petit déjeuné de la noix de coco gélifiée dans une feuille de banane avec du taro. C’est bon et surtout, c’est le grand amour avec Soda maintenant.  Il y a 3 amis de Choï qui sont venus boire le café. Forcément, la Phalang est au centre de l’attention. Ils me répètent en boucle « Beautiful » et « I love you ». Ce sont certainement les 2 seuls mots d’anglais qu’ils connaissent mais je ne suis pas très à l’aise.
  À 8 h 30, on part pour l’île. J’ai un énorme coup de barre. Les odeurs du port sont difficiles à supporter. Il pleut et j’ai la gerbe. J’espère ne pas vomir sur le bateau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  J’ai gardé mon petit-déjeuner toute la traversée. Ouf.
Sur l’île, le rituel suit toujours son cours. Chanson, exercices d’écriture, dessins animés, repas, brossage de dents, distribution des restes pour le dîner du soir. Houme est avec moi, on regarde la mer à travers la fenêtre sans vitre. J’apprends le nom des arbres et des poissons qui passent.  On passe à table à notre tour à 12 h 30. « fish cake » épicé au menu et riz évidemment. C’est bon. Elles ont apporté exceptionnellement des fruits pour le dessert. Des « Mangkout » et des « Lombocks » mes préférés. Ce sont des tout petits fruits dans une coque, entre le litchi et le pamplemousse. Malheureusement, la saison est courte.  La marée est haute au moment de partir. Le bateau vient nous chercher directement depuis le portail de l’école. Phon tok mak. (Il pleut beaucoup.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai fait 2 heures de sieste avant d’aller chercher les filles. Je reprends forme humaine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  Les kway multicolores sont de sortie sur la route de l’école. Il y en a de toutes les tailles et dans toutes les directions. Les nuages sont accrochés aux reliefs, on dirait qu’ils s’évaporent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  J’ai appris à jouer à 1,2,3 soleil en version thaï. Pas sure de maîtriser la comptine pour le moment.  Au dîner, c’est le retour du Piranha en version épicé. Ils m’ont servi du crabe sec avec, je ne suis normalement pas difficile, mais là, j’ai du mal à avaler. Je suis allée me resservir du riz pour faire passer le tout. Ils ont cru que je me resservais, car je trouvais ça très bon. Je n’ai pas osé dire le contraire. Je risque d’avoir gagné un deuxième tour de ce repas la prochaine fois que je viens. Il faudrait que je songe à oublier d’être polie de temps en temps. Ça m’éviterait quelques situations inconfortables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La soirée est rythmée par du coloriage et des parties de Mikado. Soda a mordu Phon. Elle pleure à grosses larmes. Je la comprends même si maintenant, je fais des gratouilles sur le ventre de ce chien.  &lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Journal de mission ~ Jour 16</title>
      <link>https://bambouclem.github.io/post/j16/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bambouclem.github.io/post/j16/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Réveil à 5 h 30. Marché, petit-déjeuner, stop à l’école pour les plus jeunes. Les plus grands sont en vacances. Pas question de grasse matinée pour autant, tout le monde embarque sur le bateau, direction leur île (Koh Lao) pour la matinée.
Je retrouve les tout petits Mokens. Ils m’ont collé toute la matinée. Ils se font à ma présence eux aussi. On a regardé Pirate des Caraïbes en thaï, c’est presque une mise en abîme avec ce peuple de la mer dans cette école sur l’eau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Traversée retour, le soleil tape sur le bateau.
Houme me propose d’aller se baigner. Elle me demande si je suis d’accord pour y aller en scooter. Il n’y en a que 3, nous sommes 9. Pas sure d’avoir compris, mais je dis oui. Je reporte la sieste à plus tard.
Elles me disent qu’on se baigne habillés en short et en tee-shirt. J’ai mis mon pyjama pour y aller.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On y va bien à 9 sur 3 scooters. Je me demande comment nos 3 fessiers vont rentrer sur le siège mais plus question de se rétracter maintenant.
Je me glisse derrière Houme et Koya. Pardon papa, pardon maman, je choisis les souvenirs plutôt que la sécurité. Et dire que j’ai pris une amende pour moins que ça.
On ne passe pas inaperçues, 2 Mokens et 1 Phalang sur un scooter, ça fait rire les gens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après 25 minutes de gainage et du scooter tout terrain, on arrive sur des cascades.
Ils ont peur que je ne sache pas nager. Je trouve ça bien dérisoire après ce qu’on a traversé.
Tout le monde file à l’eau, c’est beau. On saute depuis des gros rochers. Les filles me demandent si je suis « happy », je suis trop « happy ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On repart trempés, les cheveux au vent avec nos habits qui s’égouttent. J’ai le sourire du mini BN plaqué sur la figure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stop aux sources chaudes pour se réchauffer. C’est la première fois depuis 16 jours que je supporte de l’eau à plus de 30 degrés sur ma peau. Il s’est mis à pleuvoir, je vis dans un film de Myasaki.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ils sont aux anges et moi aussi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sur le chemin du retour, j’offre un smoothie aux filles pour les remercier. L’orage arrive, le ciel est tout jaune.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je prends le temps de lire sous l’auvent avant le dîner de 18 h. On mange un délicieux curry de citrouille. Je me couche tôt avec les Geckos. J’ai oublié de fermer la salle de bain, ils fuient l’orage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai vu un insecte qui clignotait.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PS : je suis amie avec Soda depuis ce matin, elle me réclame des caresses !&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Journal de mission ~ Jour 15</title>
      <link>https://bambouclem.github.io/post/j15/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bambouclem.github.io/post/j15/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Je m’habitue à conduire à gauche, à tourner la clef dans la serrure à l’envers, à ne pas boire au robinet, à manger épicé, à joindre les mains pour dire bonjour et merci, à tourner à gauche même quand le feu est rouge, à l’accent des thaïs en anglais, à la pluie qui ne prévient pas, aux chaussures en plastique, à suer presque en permanence et à manger du riz 3 fois par jour. Je crois que je progresse depuis 15 jours.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est 6 h, je prends mon petit-déjeuner avec le soleil qui se lève. J’ai fait mon sac pour 3 semaines, aujourd’hui, je pars à Ranong rejoindre les enfants Mokens. J’y serai juste à l’heure pour aller les chercher à l’école. Cette idée me rend heureuse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai traversé le trafic sans encombre pour rejoindre mon bus en scooter. Certaines voitures crachent des gerbes de fumée noire. Je pense à conduire avec un masque dorénavant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je suis crevée. À Phuket, les grenouilles et les chiens entrecoupent mes nuits déjà courtes. Conséquence : je dis « désolée » à la place de merci, « merci » à la place de bonjour et j’ai des fossés bleus sous les yeux.
Je n’ai pas réussi à dormir dans le bus, les Thaïlandais n’ont pas encore apprivoisé les écouteurs.
6 h plus tard, je suis de retour à Ranong. Yod le garçon qui parle anglais est encore à l’école et j’essaie de me débattre avec mes rudiments de Thaï pour discuter avec les filles. Je ne suis toujours pas montée dans l’estime du chien, mais, cette fois, je sais comment faire. Je ne me laisse plus impressionner.
Je remonte dans le pick-up 5 minutes après être arrivée. Je n’ai pas compris où on allait. Ce n&amp;rsquo;est pas grave, je verrai bien quand on y sera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’était la nouvelle maison de la fondation. Ils ont monté la boîte aux lettres pendant que je me suis fait manger par les moustiques. J’ai oublié de mettre du répulsif.
C’est marrant de se faire trimballer sans savoir où on va. 15 min plus tard, je me retrouve au marché avec un smoothie de pastèque dans les mains. Ils me font goûter de la peau de poulet frite. On dirait un chips.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je viens de porter un sac de 20 kg de croquettes sans y prêter attention. Je crois que j’ai bluffé P’Prong. La phalang a des biceps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On est allés chercher le reste de la troupe à l’école. On s’entasse à l’arrière sur les sacs de croquettes. J’aime ces moments.
Houme m’a coupé les cheveux.
J’ai mangé du concombre non pelé et lavé avec de l’eau non-potable. Je ne suis plus à ça près. Je crois en mon système digestif pour ne pas tomber malade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai apporté des coloriages, ça nous occupe une bonne partie de la soirée. Elles voulaient me les offrir, je leur ai fait afficher dans leur dortoir. J’aimerais qu’il ressemble davantage à une chambre d’enfants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est étrange comme je me sens bien ici. C’est à l’inverse du sens commun. Mais ils m’ont accueillie, pas comme une Phalang mais presque comme l’une des leurs.
Ce soir, je me couche tôt, demain la routine matinale du marché reprend dès 6 h.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PS : J&amp;rsquo;ai reçu beaucoup de messages de soutien. Apparemment ce journal vous plaît. Alors juste, merci ou Kop Khun Kha.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Journal de mission ~ Jour 13</title>
      <link>https://bambouclem.github.io/post/j13/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bambouclem.github.io/post/j13/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cette journée était douce. J’ai fait du Yoga ce matin. Je m’y tiens depuis 1 semaine, je sens que mon corps me remercie.   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je suis allée acheter des coloriages et des livres pour les enfants de Ranong. J’ai passé 2 heures dans le magasin pour essayer de comprendre ce qui était devant moi.   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après la vision d’horreur d’hier qui n’en était finalement pas une, il fallait que je teste moi aussi le massage thaïlandais.  Je dois dire que l’heure passée sur la table ressemble plus à de la torture qu’à un massage, mais la sensation d’après est agréable. Mon corps est tout dénoué. Je comprends pourquoi c’est un rituel ici. Je vais essayer d’y aller aussi souvent que les Thaïs.   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai rejoint les 2 Allemands, Cherry et Khun, un autre professeur Birman de l’école, au marché de nuit. On s’est promené, on a goûté à toute sorte de choses, certaines délicieuses et d’autres moins. Ma salade de vermicelle de riz et ma glace à la noix de coco étaient d’excellents choix. On a beaucoup ri, pris beaucoup de photos (ils en raffolent). On a fini pas s’acheter des boucles d’oreilles en forme de Marguerite. Chacun sa paire, chacune de couleur différente.   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je les laisse prendre un taxi pour rentrer et j’enfourche mon scooter. L’air est frais, je commence à connaître le chemin pour rentrer. Je réalise que la vraie définition du voyage est celle que je suis en train d’expérimenter. Je suis en train de goûter à la liberté. &lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Journal de mission ~ Jour 12</title>
      <link>https://bambouclem.github.io/post/j12/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bambouclem.github.io/post/j12/</guid>
      <description>&lt;p&gt;C’est samedi. Aujourd’hui, je visite des familles d’enfants parrainés. La misère ne connaît pas le week-end.
  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’enfourche mon scooter, Kru Yo et Kru Zin sont devant, elles me montrent le chemin. Je découvre des quartiers de Phuket bien loin des touristes. Kru Zin a mis le tee-shirt d’Enfants Du Mekong. Je me sens bien avec elles, j’ai moins l’impression d’être une étrangère. 
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Premier arrêt chez Pui Nii. Sa maman n’est pas là. Elle est en pyjama, enroulée dans une couverture. Elle fait ses devoirs allongée par terre. Elle a 14 ans, je la trouve très jolie. On s’assoit par terre, Nala son petit chat ronronne à mes pieds. L’endroit est sombre, on dirait un hangar. J’aperçois un lit par terre derrière une étagère. Il n’y a qu’une seule pièce en plus de la cuisine. Je pose des questions, Kru Zin traduit, Pui Nii répond, Kru Zin traduit, je prends des notes. C’est un curieux triangle. Vivement que je fasse des progrès en thaï. Pui Nii me sourit, je crois que la visite s’est bien passée.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deuxième stop chez Thone, il vit avec ses grands-parents dans un tout petit appartement. Une seule pièce à vivre et des matelas au sol. Il y a un documentaire sur les grenouilles à la télé. Je m’assois en face du garçon et de son grand-père. J’ai l’impression que ce dernier n’a même pas 40 ans. Thone est timide, Kru Zin a du mal à lui faire dire quelques mots. Je dégaine mon plus grand sourire. Il y a beaucoup de small talk entre le grand père et Kru Yo. Je m’assois en face du garçon et de son grand-père.  La maman de Thone est partie lorsqu’il avait 3 mois. Il veut devenir mécanicien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il pleut des cordes lorsque nous sortons de l’appartement. J’ai oublié de prendre un kway multicolore. Thone descend en courant m’en offrir un alors que je m’apprête à braver la pluie. Je me sens toute bête, ce geste est adorable. Il faut que trouve un moyen d’y retourner pour lui en offrir un à mon tour.  
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Retour à la Blue House, la dame du coin de la rue qui vend des bouteilles de gasoil est allongée par terre. Quelqu’un s’agite au-dessus d’elle avec des gestes frénétiques. Mon cœur fait un bond dans ma poitrine, je m’apprête à sauter du scooter pour apporter de l’aide….Heureusement que je n’ai pas sauté, elle se faisait juste faire un petit massage thaïlandais sur le trottoir.  
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lundi, je fais mon sac à dos pour 3 semaines de baroud. Le premier stop sera à Ranong aux foyers des Enfants Mokens. J’ai hâte de les retrouver, mais j’espère que Soda n’aura pas oublié le coup de bouteille et le cri de guerre. &lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Journal de mission ~ Jour 11</title>
      <link>https://bambouclem.github.io/post/j11/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bambouclem.github.io/post/j11/</guid>
      <description>&lt;p&gt;8 h - Réveillée par l’hymne national Thaïlandaise chantée par les enfants. C’est le rituel matinal à l’école pour tous les Thaïlandais. Heureusement, elle est plus agréable que la nôtre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai moi aussi commencé ma journée par une séance de yoga que j’essaie de m’imposer comme routine.  Hier j’ai donné 3 heures de cours. J’ai commencé par les plus jeunes et c’était franchement folklo. Ils ne comprennent pas un mot d’anglais mais répètent par cœur et en boucle quelques phrases. Une fille plus âgée s’est imposée en traductrice, c’était ma bonne étoile du jour. Les 2 heures qui ont suivi ont été beaucoup plus amusantes, on a appris les fruits et les légumes en jouant à une sorte de Picxtionnary. Aujourd’hui, je ne donne pas de cours ce matin, mais je travaille à mon planning.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je pars en virée à 14 h, j’essaie de profiter du temps libre que j’ai encore à disposition. Il risque de disparaître au fil des jours. J’ai déjeuné dans une cabane beaucoup trop cher au bord de la mer. C’était joli, une plage de pêcheurs à marée basse pleine de bateaux échoués. On dirait presque le Canon avec les palmiers en plus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai repris la route, elle est belle et tortueuse. Je me suis arrêtée sur une toute petite plage coincée entre des rochers et j’ai filé à l’eau. Il ne fait pas beau mais l’eau est aussi chaude que l’air. L’orage arrive. Le ciel est noir. Je n’ai pas le temps de rentrer et suis prise sous les gouttes. J’échoue dans un bar de plage avec mon livre en priant l’accalmie. Quelques touristes passent. Eux sont là pour quelques semaines tout au plus, mais pas moi. Je me sens si différente d’eux. La perspective du retour est tellement loin.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me suis assise au bord de la plage pour écrire après l’orage. C’est beau. Je crois que je me sens seule, je crève d’envie de partager ce moment avec quelqu’un que je connais bien. J’ai hâte de retourner à Ranong au foyer des Mokens.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai repris la route avec la pluie, l&amp;rsquo;odeur de le terre mouillée sent bon, je me sens mieux. &lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Journal de mission ~ Jour 9</title>
      <link>https://bambouclem.github.io/post/j9/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bambouclem.github.io/post/j9/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Aujourd&amp;rsquo;hui, je cumule les emmerdes. Je n’ai toujours pas de VISA, il faut que j’abandonne la procédure commencée en France qui bloque et que je recommence à l’ambassade du Laos. Je dois traverser la frontière à Vientiane. 3000 km de bus aller-retour juste pour un bout de papier. Je ris jaune.
J’ai pris le scooter pour aller à la plage. Contrôle de police, tous les blancs se font mettre sur le bas-côté. Je n’ai pas de permis international, ça fera 1000 baths.Aujourd&amp;rsquo;hui, je cumule les emmerdes. En même temps, il y a de l’argent à se faire avec tous ces « phalangs ». J’ai l’impression d’être un bon pigeon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La journée me coûte cher. Heureusement que la vue est belle. Je suis descendu à Nai Han, une des rares plages encore assez préservée. Ça sent la crème solaire et le soleil derrière les nuages joue avec le bleu de la mer et le vert de la côte. J’ai passé l’après-midi dans l’eau à rafraîchir ma colère. Les galères font partie de l’aventure. Il serait malvenu de dire que je ne l’ai pas cherché.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce soir, c’est l’orage qui gronde au loin. J’attends la pluie avec impatience pour qu’elle rafraîchisse la nuit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;00 h, je regrette mes dernières lignes. Les grenouilles aussi attendaient la pluie. Elles ont repris leur cacophonie pour remercier les nuages. Mes boules quiès ne suffisent pas à faire taire leurs cris.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Journal de mission ~ Jour 8</title>
      <link>https://bambouclem.github.io/post/j8/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bambouclem.github.io/post/j8/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Premier jour en tant que « teacher clem ». Je donne 3 heures de cours ce matin à l’école des Birmans. J’ai de la chance je suis tombée sur la semaine avec le thème &amp;ldquo;Healthy habits and cooking&amp;rdquo; . Je ne suis pas trop perdue. Je commence avec le groupe des grands et Fantine. On dresse une liste d’ingrédient, on travaille la prononciation et on termine par un pendu. C’était chouette. Je ne peux pas en dire autant des 2 heures qui suivent, c’est un cours d’art plastique où les enfants travaillent plus la voix que le dessin. Je n’ai plus de tympan ni de patience.
J’étais avec les deux sino-allemands arrivés la semaine dernière. Je ne sais pas comment ils vont tenir un an à la Blue House. Ils n’ont pas l’air d’être ni adaptés ni adaptable. Ils ne supportent pas la nourriture épicé et Niklas est pris d’un dégoût démesuré dès qu’il s’agit de tremper 3 orteils dans la boue. Mauvaise pioche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fantine à eu droit à sa cérémonie d’adieu. A la fois terriblement kitch et super mignon. J’ai failli pleurer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a l’a accompagné à l’arrêt de bus avec ses 40 kg de bagages et tout ses souvenirs. Ça y est, je dois oublier le français et les débriefings du soir.
Sur le retour, la directrice de l’école cale dans un virage en pente. On bloque la circulation. Un thai est descendu de sa moto pour prendre le volant, ça semblait tout à fait normal. La solidarité est certainement la plus grande qualité des Thaïs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet après-midi j’ai travaillé à organiser les semaines qui viennent. Je suis bookée jusqu’à mi-décembre. Je ne sais si c’est une bonne ou une mauvaise nouvelle. En tout ça c’est un vrai casse-tête.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Premier soir en solitaire. Je suis allée chercher à manger au marché. J’ai réussi à commander une salade de papaye à emporter, sans crabe cru et pas trop épicé : Nung somtom clap ban phet nitnoï may houu. Ça m’aurait fait éternuer il y a une semaine.
Premier sentiment de solitude aussi, je suis toujours une phalang qui ne comprends pas grand chose. J’ai l’impression d’être un oiseau tombée du nid. J’ai besoin d’une alèse, je ne sais même pas où chercher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Demain je vais à la plage, j’ai besoin de liberté et de grands espaces pour faire la paix avec ma solitude.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Journal de mission ~ Jour 7</title>
      <link>https://bambouclem.github.io/post/j7/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bambouclem.github.io/post/j7/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;C’est lundi, l’école est fermée car les professeurs sont à Bangkok pour un enterrement. Ce n’était pas dans le contrat mais demain je donne mon premier cours d’anglais, ironie du sort pour quelqu’un qui parle anglais comme une vache espagnol. Heureusement qu’ils en sont encore aux couleurs et aux nombres eux aussi.
J’ai mangé mon Mango Sticky Rice sur la terrasse face à la mer mais dans une barquette en plastique. Ce ne sera pas mon année la plus écolo, difficile de lutter surtout quand on ne parle pas la langue et que l’eau n’est pas potable.
Un des birmanes prépare son repas à côté de moi, ça sent fort le poisson. C’était juste la sauce, elle a mis 3 kg de champignons. Elle m’en a proposé mais j’ai gentiment refusé. En fait les birmans ne parlent pas anglais. On a peu discuté via Conversation de Google trad, je crois qu’on ne s’est pas compris.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vais essayer de faire une sortie running, mais il est déjà tard et il fait chaud. Ici il est impossible de courir ailleurs que dans un parc. Dommage je n’ai jamais aimé tourner en rond. Pourtant il va bien falloir que je m’entraîne, je me suis inscrite sur une course au profit d’EDM en octobre à Bangkok. Même si le sport n’est clairement pas le premier objectif cette année, j’aimerai bien faire quelque chose de pas trop nul.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfait ce n’était pas si horrible que ça. J’ai couru en bord de mer et de mangrove avec les hérons.
Suis allée acheter un tapis de yoga pour les jours calmes dans un centre commercial de « Phalang » (blancs). J’ai arrêté de compter le nombre de vieux européens avec des filles thaïs qui ont 20 ans de moins qu’eux. J’ai la gerbe. Phuket c’est aussi la plaque tournante du tourisme sexuel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Coucher de soleil au temple. J’ai l’impression d’être perchée dans une cachette fabuleuse. Je suis seule ici entourée de couleurs, l’or et l’ocre du temple, le rose du ciel et le bleu de la mer. En bas le tumulte continue.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce soir c’est le dernier soir de Fantine et l’anniversaire de Cherry, l’ingénieure birmane.
On mange dans la gargote du bord de l’eau en bas de la maison. Le spleen de Cherry me sert le cœur, elle se sent seule et c’est la premier anniversaire qu’elle passe loin de sa famille et des ses amis. Ils sont restés en Birmanie sous les bombes. Elle a hâte d’avoir des papiers thaï pour trouver un travail qui correspond à ses compétences. Les 2 nouveaux (et très jeunes) volontaires allemands de la fondation se sont joint à nous. C’était l’auberge espagnole et ça fait du bien. Cherry était rayonnante devant son gâteau d’anniversaire, je crois qu’on a réussi à lui apporter un peu de réconfort. Il faut que je lui propose de sortir plus souvent.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Journal de mission ~ Jour 6</title>
      <link>https://bambouclem.github.io/post/j6/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bambouclem.github.io/post/j6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Dimanche 10 h, grasse matinée à la Blue House. Il pleut des cordes et les grenouilles derrière ma fenêtre s’en donnent à cœur joie. Phuket est tout gris.
Trajet en scooter et kway multicolore jusqu’au Grocery Shop. L’analyse de système dynamique paraît plus simple que l’analyse des étiquettes d’ici. Je me suis perdue au rayon des huiles et suis ressortie avec une montagne de fruits multicolores.
On tente de cuisiner quelque chose qui ressemble à des nouilles d’ici. Je pensais avoir pris des feuilles de basilic thaï, je me retrouve avec des feuilles acides d’un arbre inconnu. Les birmanes qui logent avec nous s’étouffent de rire. On est bien des Phalangs (blanches) et on mangera finalement des nouilles sautées goût citron coco may phet (pas epicées).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet après-midi Fantine me fait découvrir les environs de la Blue House. On monte dans un temple méconnu des touristes. Vu à 360 degrés sur Phuket. On aperçoit les bidonvilles sur les abords de la mangrove.
Ici c’est encore le royaume des chats. Apparement leur cantine est bonne, ils sont énormes. Je m’étais promis d’aller à la Pagode régulièrement. C’est donc ici que je viendrai lire pendant les jours calmes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Détour pour manger au marché de nuit. On prends un bain de touristes, ils sont venus tout droit des plages de la côte Ouest. Le touriste d’ici n’est pas glamour mais j’ai enfin retrouvé du Mango Sticky Rice et j’ai acheté des fausses birkenstock en plastique. Je me pardonne, je suis en mission humanitaire et pas à Biarritz. Yod nous a appellé, Phet est à nouveau sur pied et elle nous fait un grand sourire à travers le téléphone.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai appris à me doucher à la bassine comme les Thaïs, le débit du pommeau est à peine suffisant pour faire boire une grenouille. J’ai hâte de récupérer la chambre de Fantine mais pas qu’elle parte. Les grenouilles, elles, doivent être heureuse du débit d’eau de pluie, on appelle ça du tapage nocturne à ce niveau de décibels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Journal de mission ~ Jour 5</title>
      <link>https://bambouclem.github.io/post/j5/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bambouclem.github.io/post/j5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;J’ai lavé mon pantalon à la main, il a mis 2 jours à sécher et a pris les odeurs du foyer. C’est propre mais ça pue. Dur dès le matin.
C’est samedi, il n’y a pas école. Fantine a acheté de quoi faire des pancakes américain. On regarde les dessins animés. Koya me fait une tresse, Nou Deng me vanne et Put veut que je la fasse voler. Le langage du jeu est universel.
Les filles me montrent leur chambre, je ne l’avais pas encore vue. Elles dorment toutes ensembles sur des matelas par terre. Il n’y a pas de draps. Ma chambre est la pièce la plus salubre du foyer. Il faut vraiment que je monte un projet de rénovation et que je convainque le siège d’EDM de le financer.
Énième tentative de morsure, coup de bouteille et cri de guerre. Ça y est l’animal m’évite, je crois que j’ai gagné. Pourvu que ça dure.
Ce foyer sert aussi de refuge pour chiens. Ils sont 4 : Soda (mon ennemi juré), Sotsaï (un vieux pépère albinos et aveugle avec 3 poils sur le caillou), Pasot (aveugle aussi, il ressemble à un cochon avec sa dermatite) et Mee (chien à 3 pattes qui ressemble à une chauve souri), c’est mon préféré. Il a des yeux immenses.
Pi Prong la responsable est partie à Bangkok pour 1 semaine, les enfants s’organisent en son absence. Les tâches sont bien réparties : ménage, linge, rangement, cuisine.
Phet est malade, elle est brûlante. On essaie de la faire boire. Si elle ne va pas mieux demain, ils doivent appeler le médecin. J’espère que ça ira pour elle et que ce n’est pas un virus pour nous.
J’ai fait une salade de papaye sous la direction de Tulan. Je n’avais pas compris que je préparais seulement ma portion et je n’ai pas voulu qu’ils se restreignent sur le piment. Je vais passer le déjeuner à pleurer. Ils ont mis des crabes crus dans leur portion de salade. Il n’y a pas que le Piranha que je vais devoir éviter à l’avenir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est bientôt l’heure du départ, Fantine les couvre de cadeaux. Ils sont comme des fous. Les adieux sont durs entre eux. Même moi j’ai envie de pleurer. Ils nous accompagnent tous à la station de bus et me demandent de revenir très bientôt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6h plus tard, nous reprenons notre scooter. Panne d’essence. La jauge ne marche pas. Il ne faut même 3 min 30 pour trouver une bouteille de gasoil. La transition énergétique ce n’est pas pour tout de suite ici aussi. Grosses nouilles sautées et bière fraîche. Mes draps sentent bon, ma chambre est sèche et aérée. L’insalubrité est plus simple à supporter lorsqu’on sait qu’elle a une fin (pour nous). &amp;quot;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Journal de mission ~ Jour 4</title>
      <link>https://bambouclem.github.io/post/j4/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bambouclem.github.io/post/j4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mon corps s’habitue aux 4 h 30 de sommeil journalières.
5 h 30 : on part au marché. La lune à la forme d’un petit croissant bien net.
On passe à côté des étals de poissons. Sans café, l’odeur est difficile à digérer.
Retour au foyer et good morning ou plutôt « Arun Sawat ». Les filles me font des tresses pendant que je bois mon café. J’espère qu’elles le feront tous les matins.
Aucune tentative de morsure ni de grognement ce matin. Suis-je enfin crédible aux yeux de l’animal ?
Câlins, dépôt école et concours de grimaces. Je suis piquée ça y est.
Au retour j’ai partagé mon petit dej avec le chien. On dirait qu’on est en train de sceller le pacte de paix. Ou bien c’est qu’il n’y a plus d’ennemi quand il s’agit de nourriture. Je croise les doigts pour la première option.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’était la deuxième option. Je me fais à nouveau grogner dessus méchamment. Soit ce chien est bipolaire soit il se fout vraiment de moi.
On embarque sur le bateau pour rejoindre l’île. Il pleut, c’est le déluge. Phon tok mak. On s’équipe de kway multicolores et de parapluies. On dirait un film de Miyasaki. Ce n’est pas aujourd’hui que je peaufinerai mon bronzage mais on rigole comme des baleines. Mes birks sont foutues.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je suis trempée jusqu’aux os quand on arrive.
On entame le même rituel qu’hier. Je m’égoutte tranquillement et les filles colmatent les fuites dans le toit. Pas de vue sur la mer aujourd’hui, les volets sont fermés. Il n’y a pas de vitre.
Pour moi aussi c’est les cours de maternelle : j’apprends les couleurs et je révise les nombres thaï.
11h, j’ai envie de gagner ma place en cuisine. Je talonne Choï. Il me donne une spatule, je le seconde sur la préparation d’un curry vert au poulet. On y met autant de piments que de poulet. Ça pique : phet mak.
Les enfants sont repartis avec du maïs au lait sucré et beurré.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a visité le village. Les femmes jouent aux cartes sous les cabanes. Il y a plus de chiens que d’habitants mais ceux-là n’ont pas de problème avec moi. Il fait bon, le soleil a repris sa place et le vent est doux. La traversée retour a quelque chose de divin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après-midi comptabilité en thaï. Les 3 derniers mots de la phrase parlent d’eux même. Mon cerveau est un gribouillis tout noir.
On dîne du riz, des beignets au crabe et un curry de bambous. J’ai gagné un dîner de plus sans Piranha mais j’ai trouvé une patte de poulet dans le curry. Soirée peinture en regardant des clips, ils chantent Aya Nakamura. Yod m’a demandé quelle était ma religion. J’ai répondu que c’était celle de la nature. Je crois qu’il a compris. Les Mokens sont devenus chrétiens plutôt récemment, avant ils croyaient en le dieu de la mer.
Je m’améliore en thaï (j’ai réussi à  jouer au bingo !) et je suis décidée à en finir avec ce chien. La prochaine fois moi aussi je montre les crocs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Demain nous rentrons sur la base arrière de Phuket. Je n’appréhende plus de revenir seule, je crois même que j’ai hâte. C’est le dernier soir de Fantine au foyer, je ne veux pas imaginer ce qu’elle ressent. Ici toutes les émotions sont décuplées. J’ai l’impression que je suis ici depuis 3 semaines mais cela fait seulement 90 heures que j’ai posé les pieds dans ce pays.
Il faut que je ralentisse le rythme d’écriture et que je me concentre sur le thaï et le sommeil.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Journal de mission ~ Jour 3</title>
      <link>https://bambouclem.github.io/post/j3/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bambouclem.github.io/post/j3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;J’ai mis longtemps à trouver le sommeil, la nuit a encore été très courte.  Réveil à 5 h 30. J’ai passé de l’eau sur mon visage, ma serviette de toilette a pris l’odeur du foyer (goût poisson aigre). Fantine me dit qu’on ne s’y habitue jamais vraiment. Le chien n’a toujours pas enterré la hache de guerre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Départ immédiat pour le marché. Pi Prong, la responsable du foyer y va tous les matins pour faire les courses de la journée, essentiellement les repas. Retour à 6 h 30, je me fais assaillir de câlins. C’est comme ça qu’on dit bonjour apparemment. C’est comme ça qu’on dit bonjour apparemment. On a fait 3 stops différents.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 7 h 30 retour au foyer. Je petit-déjeuner avec Fantine du riz gluant à l’œuf servi dans une feuille de palmier. C’est bien meilleur que le Piranha.  8 h 30 départ pour l’île de Koh Lao, on charge les provisions pour les maternelles dans le pick-up directions le port. Embarquement dans un bateau d’un pêcheur de l’île, il est Moken lui aussi. On traverse la mangrove. On voit la côte birmane, toute proche et les bâtiments au bord de l’eau. Je flotte, tout semble surréaliste.  On aperçoit enfin l’île et un bâtiment rouge, c’est l’école. Les femmes de l’île viennent nous accueillir. On ne doit pas se mouiller les pieds pour descendre du bateau. Elles nous installent 2 chaises : On voit la côte birmane, toute proche et les bâtiments au bord de l’eau. Le roulement continue jusqu’à la terre ferme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; C’est beau, très beau. Le sol est couvert de coquillages, mais aussi de déchets. Enfait les déchets sont partout, dans l’eau, sur le sable, dans les arbres. Il y a trop d’informations. La dualité est si forte qu’elle est compliquée à saisir pour le cerveau. La beauté côtoie l’insalubre, la misère et la consanguinité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; On entre dans l’école maternelle, on se déchausse à l’entrée. L’école est en réalité me bien plus qu’une école. C’est le seul bâtiment en dur du village qui a l’électricité. C’est donc aussi l’hôpital et le lieu de rendez-vous pour charger son portable, manger et s’abriter pendant les tempêtes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Le sol est crasseux, mais le bâtiment sur pilotis offre une vue fabuleuse sur la mer. Il y  a un bébé qui dort par terre. Les enfants chantent une chanson qui alterne entre le Thai, le Moken et l’Anglais. Je renonce à ajouter le Moken à mes objectifs d’apprentissage. Ils suivent une chorégraphie, on se joint à eux. Ils sont plusieurs à avoir des handicaps plus ou moins lourds. Les Mokens ne sont pas nombreux, ils se marient souvent entre eux.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 12 h, les enfants mangent et on les aide. Ils dévorent des quantités astronomiques pour leur taille. On termine le repas par un brossage de dents obligatoire puisque c’est le seul de la journée. 13 h, ils rentrent chez eux avec les restes du repas dans des petits sachets. Ce sera aussi leur seule option pour dîner.
 13 h 10, on passe à table, je meurs de faim. Verre de Pepsi glaçons offert et obligatoire. Riz sauté aux légumes et sorte de ravioles frites au poulet. C’est bon, je mange bien, j’ai peur du retour du Piranha ce soir.
 14 h : trajet retour en bateau et visite des arbres à sacs plastiques. Fantine me dit qu’au moins c’est la saison toute l’année.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Sieste de 10 min (salvatrice) de retour au foyer et travail de passation. 15 h 30, on retourne chercher les enfants à l’école. J’ai commencé à écrire un lexique de Thaï ce matin, la liste s’allonge vite, mais pas mes capacités d’apprentissage.  Le chien lui n’est toujours pas décidé à faire ami-ami. On a décidé qu’il fallait que je le confronte. Pour l’instant, ce n’est toujours pas concluant et je continue d’esquiver les morsures. J’ai vraiment la flemme d’attraper la rage. Les enfants se dressent en rempart contre l’animal, ils connaissent la conséquence d’une morsure sur moi.
  Prières, repas, puzzle, peinture. Je suis bien avec ces enfants, j’ai l’impression qu’ils m’ont adoptée. Yod est le seul qui parle anglais. Il a appris en regardant des séries à la télé et il a commencé à se mettre à l’espagnol. Je suis bluffée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Fantine sort un appareil photo Polaroïd, c’est la fête. Yod et les filles veulent des photos avec moi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; J’ai envie de prendre l’air, mais on me dit qu’il y a un cobra dehors. J’ai changé d’envie, je préfère presque le chien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 23 h : j’avais dit que je me couchais tôt, raté. Le gecko chante et je n’ai toujours (encore) pas sommeil. Il faut que je ralentisse le rythme d’écriture et que je me concentre sur le thaï et le sommeil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Ps : il faut que je trouve des bonnes vieilles tongs en plastique.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Journal de mission ~ Jour 2</title>
      <link>https://bambouclem.github.io/post/j2/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bambouclem.github.io/post/j2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Premier stop à Tah Kua Pa pour déjeuner avec les 2 responsables de programmes. On est accueillis dans le centre du diocèse construit pour accueillir les réfugiés du Tsunami de 2004. Le lieux est immense et extrêmement calme. Il y a des grands arbres, c’est le royaume des chats. Il n’y a plus de résidents maintenant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Présentation PowerPoint point de l’activité du DISAC sur grand écran Mac et sous une clim a 18 degrés. Je profite du vrai café offert. Pour le déjeuner j’ai droit à un Pad Thaï et de l’eau de coco. On discute de la France et de vins, on rigole aussi. Je me sens bien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Retour dans le bus pour à nouveau 3 h 30 de route. On travaille sur les programmes, je gobe les informations. Au bout d’une 1 h 30 mes neurones jouent de la cymbale.
On franchit des barrages militaires, on s’approche de la frontière birmane. Contrôle de policiers dans le bus, tout le monde présente ses papiers. Ce ne sont pas des rigolos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On arrive à Ranong, je n’ai pas eu le temps de regarder le paysage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est Choï qui est venu nous chercher. On est montés à l’arrière du pick up dans la remorque aménagée avec des bancs. Le paysage défile, il y a des cèdres immenses, le vert de la végétation est très sombre. On s’engage dans une ruelle, ça sent fort le poisson.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On arrive au foyer. Ça sent toujours le poisson aigre. Le foyer abrite des enfants Mokens, le peuple des gitans des mers. Leurs parents habitent sur l’île Koh Lao mais il n’y a pas d’école à part une maternelle. Ils sont mieux ici de toute façon. Ils nous accueillent et ont l’air de beaucoup aimer Fantine. Ils sont une quinzaine, entre 9 et 23 ans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le chien du foyer m’a pris en grip. Ils me disent qu’il va se calmer. Je n’ai pas l’habitude que ça se passe mal avec les animaux. Je ne peux pas me déplacer sans quelqu’un à côté de moi, il m’agresse automatiquement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est 18 h 30, on passe à table. Après la prière, on sert sur la table du riz avec es espèces de Piranhas fris. Ici il mange du poisson 3 fois par jour, c’est un peuple de pêcheur. Le chien rôde autour de moi je ne suis pas tranquille. Les filles me disent que je suis jolie comme une actrice. J’ai un peu rougi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De retour sur le canapé Phom, Put et Phong ne nous lâchent plus. On joue et elles se mettent en tête de m’apprendre à compter, on rigole beaucoup.  Elles nous demandent de leur écrire des exercices d’addition mais le chien a trouvé la faille, il m’a foncé dessus et mordu la hanche. Pas d’égratignure, pas de rage. Ouf. Choï me dit de prendre un bâton pour me protéger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A 20h, le directrice réunit les enfants. On fait un tour de table, tous le monde se présente : nom, surnom et classe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20 h 20 c’est l’heure de la prière.  Je me retrouve assise en tailleur avec eux devant un petit autel, j’imite les gestes, je n’y connais rien du tout. Il n’y a qu’un seul enfant qui parle anglais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;21 h 30, tout le monde va au lit, j’ai droit moi aussi à des câlins de bonne nuit. Le lit est dur comme de la pierre, je n’ai pas pris de draps pour me protéger. J’espère que les moustiques me laisseront tranquille et le chien aussi.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Journal de mission ~ Jour 1</title>
      <link>https://bambouclem.github.io/post/j1/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bambouclem.github.io/post/j1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Il est 9 h, je viens d’atterrir à Phuket sous la pluie. Je n’ai pas fermé les yeux des 16 heures de voyage. Mes premiers pas sur la presqu’île sont moites et gris.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je rejoins Fantine, la bambou dont je prends la suite. Elle est venue en bus me chercher. Il faut 1 h 30 pour relier l’aéroport à l’école. 3 h aller retour. Il paraît que c’est peu. On loupe le bus retour. On attend le prochain qui arrive dans 1 h et ça ne pose aucun problème. Le temps n’a pas la même valeur ici. Fantine m’explique que nous avons 3 jours ensemble avant qu’elle ne parte. Je pensais que ce serait 5. Je réalise que la passation va être intense. Demain, nous repartons déjà dans un programme à Ranong à la frontière birmane.
Arrivées à l’arrêt de bus, on charge ma valise sur une moto et je grimpe à l’arrière du scooter de Fantine qui deviendra le mien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je découvre la Blue house - l’école pour les enfants réfugiés Birmans et mon chez moi pour l’année à venir. Des petites mains se regroupent autour de moi et s’agitent pour me dire bonjour. Plein de petites têtes qui regardent avec amusement la nouvelle venue.
Je pose mes affaires dans ce qui sera ma chambre. Je me rince avec un filet d’eau, j’enfile une robe propre et me voilà à table avec les professeurs de l’école. La plupart sont birmans. Eux aussi ont fui la guerre. Certains étaient aussi ingénieurs, ils ont tout perdu, mais ont retrouvé un foyer ici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai du mal à comprendre leur accent anglais. On discute, je baragouine des informations sur moi et eux aussi. Le riz est délicieux. Fantine m’impressionne, j’ai l’impression qu’elle parle Thaï à la perfection. Il va falloir que je m’y mette et vite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est 14 h 30 et sans trop comprendre comment je me retrouve dans une salle avec 40 têtes sagement assises en face de moi. Ils m’ont organisé une cérémonie d’accueil. Ils chantent. Je ne sais pas trop quoi faire de mes 10 doigts. La directrice de l’école dirige la scène d’une main de maître. Ils me remettent un collier de fleurs. Et puis on discutent, je me détends. Ils sont vraiment marrants avec leur sourire jusqu’aux oreilles. Ils me posent plein de questions dans un Anglais aussi approximatif que le mien. Je suis baptisée « Cleman », c’est plus simple que Clémentine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16 h 30, j’embarque à nouveau sur le scooter de Fantine précédée de Koyo et Sin. Je vais faire ma première visite de famille. La rue est jolie, je n’ai pas vu les ordures qui s’entassaient. On rentre dans une maison d’une seule pièce, il fait sombre. On a laissé nos chaussures sur le pas de la porte. Le sol est crasseux, je le sens sous mes pieds. Après avoir salué la grand-mère, je m’assois en tailleur par terre. J’ai le nez à côté de ce qui ressemble à une poubelle. Ils sont 5 à vivre ici. Tamwa, le fils, à 16 ans. Il est parrainé par l’association pour pouvoir aller à l’école. Je n’arrive pas à me concentrer, je suis en train de me faire bouffer par les moustiques. J’ai des fourmis dans les pieds.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fantine me racontera après que Tamwa suit une formation aménagée. Il va a l’école 1 jour par semaine et travaille les 6 autres jours pour vivre et ce n’est pas de l’alternance. On enchaîne une deuxième visite plus loin de la ville. Phuket n’échappe pas au trafic intense et au concert des pots d’échappement. Je respire la pollution. Finalement le danger ici ce n’est pas l’encéphalite japonaise, mais les particules fines.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On mange des nouilles au bord de la route toutes les 4 avant de dire bonne nuit à Sin et Koyo. Il est 18 h 30. Je rêve d’une bière. On reprend le scooter pour se retrouver au bord de la mer. On partage une bière au son de l’eau accompagnée par les discussions de la grande tablée de jeunes Thaïs à côté de nous.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me retrouve finalement seule dans ma chambre. La fatigue nerveuse me tombe dessus. Il faut que je fasse mon sac pour repartir demain. Je n’ai toujours pas ouvert ma valise depuis ce matin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne suis plus fatiguée, il est minuit et demi et les grenouilles font un bordel de fou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai dormi quelques heures d’un sommeil lourd. Il est 7 h 30 quand je remonte à l’arrière d’un taxi moto avec mon sac à dos rouge. On est à nouveau dans le trafic, je regarde les gens et l’agitation. C’est mon nouveau quotidien.
J’ai reçu un message qui m’a fait beaucoup de bien ce matin. Il est 8 h 30, on monte dans le bus pour Ranong. Je suis motivée.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
